<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anker on Think in Hualet</title>
    <link>https://www.hualet.org/tags/anker/</link>
    <description>Recent content in Anker on Think in Hualet</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Oct 2024 07:29:05 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.hualet.org/tags/anker/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《小Lin说》采访Anker创始人</title>
      <link>https://www.hualet.org/posts/anker/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2024 07:29:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.hualet.org/posts/anker/</guid>
      <description>一大早看到小lin说的推送，关于 Anker 创始人的采访：&#xA;以前对这家公司和产品了解不多，不过看下来觉得干货满满，而且创始人阳萌（这么萌的名字， 英文名：Steven Yang）谦虚、聪明而又蕴含大智慧，是我非常喜欢的一种创始人类型，觉得有必要总结、分享一下。&#xA;总结很有意思的几个点：&#xA;1） 常识大家都懂，但是只有经历了才能深刻领悟。 Link to heading 这点最近几年印象深刻，尤其是看了很多段永平和自己经历了以后。段永平开始讲常识，是跟巴菲特午餐之后，原话记得不是特别清楚，但是大意就是你妈妈从小到大告诉你的就是常识，投资圈讲常识可能是为了避免投资人一时头脑过热，但是讲常识不止是投资圈才有意义。&#xA;比如我们做产品，明明有一个很好的标杆放在那，我们为了显得“创新”而特别标新立异，其实就是违反常识。 比如我们做管理，大部分时候竞争就是 “以正和、以奇胜”，但是大家无视常识，不去做市场细分、不做差异化，非要靠“出奇招”，这就是违反常识。&#xA;2） 针对流量的Hack只是术，产品好才是道。 Link to heading Steven 作为谷歌早期员工创业，大家默认以为他会懂得很多做谷歌SEO的方法，但是他讲谷歌等搜索引擎在搜索算法上、尤其是通过人的行为反馈来评分的算法模块，已经做到了让搜索结果无限接近于真实。那么产品要想做到出众，最主要的还是回归产品体验和质量本身，比如 Anker 的产品盯住4.5评分这个目标，全方面优化产品，才有了后面的产品口碑和很不错的销量排名。&#xA;这个让我想到了段永平对央视“标王”的理解——营销只是为了让产品更有知名度，产品质量优劣真正决定了能走多远。&#xA;3） 4P 飞轮，定义了产品、商业模式和市场空间。 Link to heading 4P 感觉王慧文讲得更好，但是这期讲出来也很有价值。&#xA;Anker 为什么不做手机？ 这是一个很好的问题，市场空间、创始人喜好、团队基因以及现有的商业模式（4P）定义了产品扩展的方式和品类。&#xA;Anker 决定不做手机这个超级品类，而是聚焦在充电宝等一系列中小电子品类，如何找参考对象、如何看行业天花板、如何扩展品类，思考模式值得学习。&#xA;4） 数字不会说谎。 Link to heading 清北出来的人总是给我超级理性的感觉，除了这期嘉宾外，另外几个给我很强烈这种感觉的是吴军、王兴、王慧文、还有一个我在公司的领导。哪怕是数字最后把自己给鄙视了，也还是愿意相信数字。&#xA;视频里面Steven讲电子消费品中，苹果、华为等做到了一流，毛利率大概在30%，Anker只做到了差不多20%，算是二流。要不是真的自信且谦逊，很难相信创始人在公开的场合讲自己是个二流公司，当然这只是一方面，另外一方面是他再次强调“数字不会说谎”，他们公司要从二流做到一流，就要突破这个毛利率。不愧是极致理性啊。&#xA;5） 使命愿景价值观。 Link to heading 毫无意外地，Steven谈到了使命愿景价值观。&#xA;以我自己这几年管理团队的经验和观察，技术人员管理团队往往最开始觉得技术最重要，有经验以后进行一系列升级。 从技术很重要到产品很重要，再到人很重要，最后是团队很重要，这里面的团队我觉得是前面几个阶段都经历过以后的升级，是团队能力、更是团队价值观。&#xA;作为保守主义者，我往往觉得负责任、超越自己（也是 Anker 以前的价值观）已经是很重要/不错的素质，但是从Steven的角度出发，不能创造“直击用户本质需求”的产品都是二流产品，“剩余价值”的天花板就是 20%，那么作为产品型公司的员工就需要具备 “第一性原理”思考 和 “追求极致”实践两种超级重要的素质（价值观）了。&#xA;6） 最后一个也是最重要的一个，分钱。 Link to heading 谈到分钱这个话题是我没有想到的，最后证明是 Anker 想借助平台来招人，好嘛……&#xA;这点我觉得属于常识，“生产力决定生产关系，生产关系限制生产力的发展”，小学课本背烂了但是不理解的知识，有五年工作经验一定能够理解透，奈何现实中往往违反常识的例子很多。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
