<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>段永平 on Think in Hualet</title>
    <link>https://www.hualet.org/tags/%E6%AE%B5%E6%B0%B8%E5%B9%B3/</link>
    <description>Recent content in 段永平 on Think in Hualet</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Dec 2025 19:16:44 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.hualet.org/tags/%E6%AE%B5%E6%B0%B8%E5%B9%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从优秀到卓越</title>
      <link>https://www.hualet.org/posts/good-to-great/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 19:16:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.hualet.org/posts/good-to-great/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《从优秀到卓越》是著名的经营管理类书籍《基业长青》的姊妹篇，同为吉姆柯林斯（团队）的大作，用作者的话说：《从优秀到卓越》虽然时间上晚于《基业长青》，但实际上是它的“前传”。 因为《从优秀到卓越》讲得是一个公司如何从做得还不错，到实现跨越成为卓越的公司，而《基业长青》则是讲一家卓越的公司如何能够长盛不衰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;实现跨越的三个步骤&#34;&gt;&#xA;  实现跨越的三个步骤&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e5%ae%9e%e7%8e%b0%e8%b7%a8%e8%b6%8a%e7%9a%84%e4%b8%89%e4%b8%aa%e6%ad%a5%e9%aa%a4&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书的核心一直围绕这如何实现从优秀到卓越的跨越进行展开，主要阐述了三个步骤：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1）训练有素的人、2）训练有素的思想、3）训练有素的行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.hualet.org/img/2025/12/3steps.png&#34; alt=&#34;从优秀到卓越&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在训练有素的人这个步骤，作者提出了第5级经理人的概念：谦逊+意志=第5级经理人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在作者的研究中发现，实现跨越的公司在一个阶段内总是有一类领导人，他们 “平和而执著，谦逊而无畏。”、 “从来不想成为不食人间烟火的英雄。他们从不希望被当做十全十美的人，或不可接近的偶像。他们是看似平凡却默默创造着不平凡业绩的人。”、“从来不放弃，从来不怀疑，也从不瞻前顾后”。最终带领公司实现了从优秀到卓越的跨越。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很令人意外的是，我们总是把目光投向那些个性十足、惹人注目、上头条、做名流的公司领导人，但恰恰相反的是这类人真正能带领公司实现跨越的并不多，真正能带领公司实现跨越的反而是上面那些看起来默默无闻的第5级经理人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作者随后强调了在实现跨越的过程中先人后事的原则：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们原以为，实现跨越的公司的领导人会从建立一套新构想、新策略入手。相反，我们发现，他们首先请进合适的人选，请出不合适的人选，并令合适的人选各就其位——然后再考虑下一步该怎么走。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也有点反直觉，按道理一个公司要实现跨越式的发展一定是做了一个相当高明的战略选择，而不是不仅仅是选对了几个人，但作者从大量的公司研究样本来看，实现跨越的公司确实就是先人后事——有靠谱的人、事情自然能干好、也会有好的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对此倒更多是惊讶于：原来真是这样！ 因为我在2023年开始整顿团队的时候，第一步其实就是把几个管理者凝聚在一起、同时剔除哪些不合格的人。虽然后来仍然有点后悔踢掉不合格的人做起来不是绝对果断，但是当时两个动作合起来的效果非常显著，整个团队在3个月内就有不一样的氛围变化。自此以后虽然不能说各方面都如何如何，但团队在靠谱的管理人员带领下，执行力变强、氛围变好、更多有才能的人浮出水面，在公司里这个团队绝对能够独当一面的存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在训练有素的思想这个步骤，作者先是提出 “直面残酷的现实、绝不失去信念”，随后引出了著名的“刺猬理念”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对此的理解其实就是毛主席提出的“实事求是”，前面已经捋清楚了人，那么接下来最重要的是让人发挥作用，这有两层含义：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1）最高领导人要全面掌握现实情况，以此来做出正确的决策；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2）每个岗位的人应该能坚守职责，发挥自己在岗位上应该发挥的作用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这两点，都依赖“实事求是”的原则：先要能掌握现实情况、同时能直面现实，哪怕是最残酷的现实。千万不能变成：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一些对照公司中，有些高层领导用铁腕进行统治，使得他的员工担心他——他会怎么说，他会怎么想，他会怎么做——多于担心外在的事实和事实对公司的影响。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这真的就是很多中大型公司中典型的常态。也是读到这部分，我才写了 &lt;a href=&#34;https://www.hualet.org/posts/facing_the_reality/&#34;  class=&#34;external-link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;实事求是，直面现实&lt;/a&gt; 这篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这部分，作者提到了另外一个反直觉的观点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是说远景不重要，而是因为花大力气激励人，基本上是在浪费时间。贯穿本书的一个主旨就是，如果你按我们说的去做了，那么你根本不必花时间与精力来激励部下。如果你有合适的人才在车上，他们会有一种内在的自我驱动力。那真正亟待解决的问题就成了：你该怎样恰当地经营，才不至于使你的部下失望。而最令人沮丧的举动，莫过于对自身估计不足，最终被时代所淘汰。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;单独拿出来说，是因为我也曾经犯了这样的错误，整天纠结于“如何激励团队”、“如何获取到激励团队的支持”诸如此类，其实这些在客户条件下就是不成立的，那么应该早点放弃 幻想、抱怨 和沮丧的心态，尽快投入到做正确的事情上来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;刺猬理念&#34;&gt;&#xA;  刺猬理念&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e5%88%ba%e7%8c%ac%e7%90%86%e5%bf%b5&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后作者提出了著名的 “刺猬理念”，衣赛亚·伯林在他著名的小品文《刺猬与狐狸》中，把人分为刺猬和狐狸两种类型。他依据的是古希腊的一则寓言：狐狸知道很多事情，但是刺猬知道一件大事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为对比，“刺猬注重本质，而忽略其他。”   而 “那些领导对照公司的人倾向于做狐狸，从来没有获得刺猬理念的优势。他们的思想是分散的、不集中的、不连贯的”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里有一个非常直观的例子：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;沃尔格林率先采用顾客开车进店买药办法，他发现顾客喜欢这样的方式，就建立了成百上千个这样的药店，并且把他的药店都紧密地聚集在一起，其原则是没有人必须穿越好几个街区才能到达一个沃尔格林药店。举例来说，在旧金山的商业区，沃尔格林在方圆1英里内聚集了9个药店。9个药店！如果仔细看，你就会发现在一些城市里沃尔格林的药店，就像西雅图的星巴克咖啡店一样星罗棋布。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沃尔格林公司紧接着把这种便利观念和一个简单的经济观念联系起来，那就是提高单位顾客光顾利润。紧密聚集的药店（每英里9个药店）促进了当地的规模经济，继而为进一步的集中提供了资金，从而又吸引更多的顾客。通过增加高回报服务项目，沃尔格林提高了单位顾客光顾利润。更多的便利增加了顾客光顾的利润，就会有更多的资金回流到系统，建立更多的便利药店。药店连接药店，街区连接街区，城市连接城市，地区连接地区，沃尔格林就这样变成了一只具有惊人简单理念的刺猬。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这看起来很像是我们平常为产品、部门、公司设置的KPI，为了KPI而优化。 但是差别之处在于这是最直接关联到经营核心的北极星指标，一些都要为了这个指标服务！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何实践刺猬理论，找到那个唯一的核心指标，那就是更被广为人知的“三环图”：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.hualet.org/img/2025/12/ciwei.png&#34; alt=&#34;从优秀到卓越&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简化版：就是 你擅长的、你热爱的、能赚钱的😂&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么实现跨越这么难&#34;&gt;&#xA;  为什么实现跨越这么难&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%ae%9e%e7%8e%b0%e8%b7%a8%e8%b6%8a%e8%bf%99%e4%b9%88%e9%9a%be&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书最后讲 训练有素的文化，我认为主要是讲了要坚持前面的原则，逻辑上没什么毛病但是不够深刻。 真正深刻的是张一鸣说得那句话：“公司有好的收入是因为有好的产品、有好的产品是因为有好的团队、有好的团队是因为有好的文化”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
