<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理 on Think in Hualet</title>
    <link>https://www.hualet.org/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 管理 on Think in Hualet</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Dec 2025 19:16:44 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.hualet.org/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从优秀到卓越</title>
      <link>https://www.hualet.org/posts/good-to-great/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 19:16:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.hualet.org/posts/good-to-great/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《从优秀到卓越》是著名的经营管理类书籍《基业长青》的姊妹篇，同为吉姆柯林斯（团队）的大作，用作者的话说：《从优秀到卓越》虽然时间上晚于《基业长青》，但实际上是它的“前传”。 因为《从优秀到卓越》讲得是一个公司如何从做得还不错，到实现跨越成为卓越的公司，而《基业长青》则是讲一家卓越的公司如何能够长盛不衰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;实现跨越的三个步骤&#34;&gt;&#xA;  实现跨越的三个步骤&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e5%ae%9e%e7%8e%b0%e8%b7%a8%e8%b6%8a%e7%9a%84%e4%b8%89%e4%b8%aa%e6%ad%a5%e9%aa%a4&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书的核心一直围绕这如何实现从优秀到卓越的跨越进行展开，主要阐述了三个步骤：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1）训练有素的人、2）训练有素的思想、3）训练有素的行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.hualet.org/img/2025/12/3steps.png&#34; alt=&#34;从优秀到卓越&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在训练有素的人这个步骤，作者首次提出了第5级经理人的概念：谦逊+意志=第5级经理人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在作者的研究中发现，实现跨越的公司在一个阶段内总是有一类领导人，他们 “平和而执著，谦逊而无畏。”、 “从来不想成为不食人间烟火的英雄。他们从不希望被当做十全十美的人，或不可接近的偶像。他们是看似平凡却默默创造着不平凡业绩的人。”、“从来不放弃，从来不怀疑，也从不瞻前顾后”，最终带领公司实现了从优秀到卓越的跨越。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个结果令人意外，因为我们总是把目光投向那些个性十足、惹人注目、上头条、做名流的公司领导人，觉得他们才是真正的“领导者”。但恰恰相反的是这类人真正能带领公司实现跨越的并不多，反而是上面那些看起来默默无闻的第5级经理人带领公司实现了跨越。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作者随后又强调了在实现跨越的过程中先人后事的原则：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们原以为，实现跨越的公司的领导人会从建立一套新构想、新策略入手。相反，我们发现，他们首先请进合适的人选，请出不合适的人选，并令合适的人选各就其位——然后再考虑下一步该怎么走。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这也有点反直觉，按道理一个公司要实现跨越式的发展一定是做了一个相当高明的战略选择，而不是不仅仅是选对了几个人，但作者从大量的公司研究样本来看，实现跨越的公司确实就是先人后事——有靠谱的人、事情自然能干好、也会有好的想法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对此倒更多是惊讶于：原来真是这样！ 因为我在2023年开始整顿团队的时候，第一步其实就是把几个管理者凝聚在一起、同时剔除哪些不合格的人。虽然后来仍然有点后悔踢掉不合格的人做起来不是绝对果断，但是当时两个动作合起来的效果非常显著，整个团队在3个月内就有不一样的氛围变化。自此以后虽然不能说各方面都如何如何，但团队在靠谱的管理人员带领下，执行力变强、氛围变好、更多有才能的人浮出水面，在公司里这个团队绝对能够独当一面的存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在训练有素的思想这个步骤，作者先是提出 “直面残酷的现实、绝不失去信念”，随后引出了著名的“刺猬理念”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对此的理解其实就是毛主席提出的“实事求是”，前面已经捋清楚了人，那么接下来最重要的是让人发挥作用、正确地做事，我认为这里有两个前提：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1）最高领导人要全面掌握现实情况，以此来做出正确的决策；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2）每个岗位的人应该能坚守职责，发挥自己在岗位上应该发挥的作用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这两点，都依赖“实事求是”的原则：先要能掌握现实情况、同时能直面现实，哪怕是最残酷的现实。千万不能变成：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一些对照公司中，有些高层领导用铁腕进行统治，使得他的员工担心他——他会怎么说，他会怎么想，他会怎么做——多于担心外在的事实和事实对公司的影响。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这真的就是很多中大型公司中典型的常态。也是读到这部分，我才写了 &lt;a href=&#34;https://www.hualet.org/posts/facing_the_reality/&#34;  class=&#34;external-link&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;实事求是，直面现实&lt;/a&gt; 这篇文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这部分，作者还提到了另外一个反直觉的观点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是说远景不重要，而是因为花大力气激励人，基本上是在浪费时间。贯穿本书的一个主旨就是，如果你按我们说的去做了，那么你根本不必花时间与精力来激励部下。如果你有合适的人才在车上，他们会有一种内在的自我驱动力。那真正亟待解决的问题就成了：你该怎样恰当地经营，才不至于使你的部下失望。而最令人沮丧的举动，莫过于对自身估计不足，最终被时代所淘汰。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;单独拿出来说，是因为我也曾经犯了这样的错误，在那段时间里整天纠结于“如何激励团队”、“如何获取到激励团队的支持”诸如此类，其实这些在客户条件下就是不成立的，反而应该早点放弃 幻想、抱怨 和沮丧的心态，尽快投入到做正确的事情上来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;刺猬理念&#34;&gt;&#xA;  刺猬理念&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e5%88%ba%e7%8c%ac%e7%90%86%e5%bf%b5&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;终于，在前面的所有铺垫之后，作者提出了著名的 “刺猬理念”，来源于衣赛亚·伯林在他著名的小品文《刺猬与狐狸》中，把人分为刺猬和狐狸两种类型。他依据的是古希腊的一则寓言：狐狸知道很多事情，但是刺猬知道一件大事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为对比，实现跨越的公司是刺猬，而未实现跨越的对照公司就是狐狸： “刺猬注重本质，而忽略其他。”   而 “那些领导对照公司的人倾向于做狐狸，从来没有获得刺猬理念的优势。他们的思想是分散的、不集中的、不连贯的”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里有一个非常直观的例子：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;沃尔格林率先采用顾客开车进店买药办法，他发现顾客喜欢这样的方式，就建立了成百上千个这样的药店，并且把他的药店都紧密地聚集在一起，其原则是没有人必须穿越好几个街区才能到达一个沃尔格林药店。举例来说，在旧金山的商业区，沃尔格林在方圆1英里内聚集了9个药店。9个药店！如果仔细看，你就会发现在一些城市里沃尔格林的药店，就像西雅图的星巴克咖啡店一样星罗棋布。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沃尔格林公司紧接着把这种便利观念和一个简单的经济观念联系起来，那就是提高单位顾客光顾利润。紧密聚集的药店（每英里9个药店）促进了当地的规模经济，继而为进一步的集中提供了资金，从而又吸引更多的顾客。通过增加高回报服务项目，沃尔格林提高了单位顾客光顾利润。更多的便利增加了顾客光顾的利润，就会有更多的资金回流到系统，建立更多的便利药店。药店连接药店，街区连接街区，城市连接城市，地区连接地区，沃尔格林就这样变成了一只具有惊人简单理念的刺猬。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;这看起来很像是我们平常为产品、部门、公司设置的KPI，为了KPI而优化。 但是差别之处在于这是最直接关联到经营核心的北极星指标，一些都要为了这个指标服务！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何实践刺猬理论，找到那个唯一的核心指标，那就是更被广为人知的“三环图”：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.hualet.org/img/2025/12/ciwei.png&#34; alt=&#34;从优秀到卓越&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;简化版：就是 你擅长的、你热爱的、能赚钱的😂&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么实现跨越这么难&#34;&gt;&#xA;  为什么实现跨越这么难&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%ae%9e%e7%8e%b0%e8%b7%a8%e8%b6%8a%e8%bf%99%e4%b9%88%e9%9a%be&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书最后讲 训练有素的文化，我认为主要是讲了要坚持前面的原则，逻辑上没什么毛病但是不够深刻。 真正深刻的是张一鸣说得那句话：“公司有好的收入是因为有好的产品、有好的产品是因为有好的团队、有好的团队是因为有好的文化”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>实事求是，直面现实</title>
      <link>https://www.hualet.org/posts/facing_the_reality/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 22:39:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://www.hualet.org/posts/facing_the_reality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天跟朋友聊天，聊到现在社会上弥漫着一种浮躁、大跃进式的氛围，大有“人有多大胆，地有多大产”的味道。我想大概是因为大家看惯了影视剧中厉害了我的国、看惯了某些企业宣称“我们5年走过了欧美20年才完成的壮举”……不自觉地把这个当成了政治正确，但是我跟朋友都觉得跟自己体感相差很大，有点生理不适。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自然而然地就想到了在企业内部，我也经常观察到类似的现象：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;公司里存在隐形的“政治正确”，友商不能夸，夸了好像就是在否定领导&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;汇报时习惯性报喜不报忧，毕竟机会难得，不能自己拆台&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;定目标时气势先行，目标逐渐演变为情绪价值&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;招聘时追求“天选之子”，最好一个人能顶三个人用&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用次要问题反复讨论，核心问题则能拖就拖，仿佛承认现实就是失败&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;为什么会这样&#34;&gt;&#xA;  为什么会这样？&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e4%bc%9a%e8%bf%99%e6%a0%b7&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我觉得第一位是管理者的问题，管理者想听到真话就一定能听到，反之亦然。大家都不是傻子，上有所好，下必甚焉。国家希望现实经济繁荣、企业希望遥遥领先、领导希望自己领导有方……这些想法本身无可厚非。但问题在于：&lt;strong&gt;如果只接受“好消息”，现实就会被系统性过滤掉&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;世间不如意十之八九，企业和组织总有不顺的时候，总有做得不对的时候。团队需要在逆境中成长，他首先要意识到、承认自己在逆境中，认识到自己的不足。同时，重要的是还能积极地面对。其实，我一直觉得逆境是凝聚团队的最好时机，顺境大家向内求很容易内卷和内斗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二个是反馈机制失灵，学过控制理论的应该都知道，控制理论中系统能达到期望的平衡态是因为有效的反馈机制。管理也是一样，上行下效这本来是人性趋利避害的正常行为，一般人抵触领导的成本跟收益不成正比。但是，最可恨的是那些围绕在管理者周围的人，他们是最大受益者群体，也是更接近一线的人，本应该承担起做好反馈的角色，但是却选择了很“聪明”地盲从，这是非常精致利己主义者的坏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三个是文化的问题，公司没有很好的纠偏文化，而是动不动高压措施，导致大部分人都觉得做得多错得多，还不如躺平舒服。不得不参与汇报，那就讲点好的呗，至少有概率蒙混过关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;问题如何解决&#34;&gt;&#xA;  问题如何解决？&#xA;  &lt;a class=&#34;heading-link&#34; href=&#34;#%e9%97%ae%e9%a2%98%e5%a6%82%e4%bd%95%e8%a7%a3%e5%86%b3&#34;&gt;&#xA;    &lt;i class=&#34;fa-solid fa-link&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; title=&#34;Link to heading&#34;&gt;&lt;/i&gt;&#xA;    &lt;span class=&#34;sr-only&#34;&gt;Link to heading&lt;/span&gt;&#xA;  &lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我觉得第一还是管理者要能跟团队融为一体，躬身入局。我看《三生万物》印象最深刻的两个字是“哈哈”，宁高宁身处高位，却极其接地气，他自然能跟团队有良好的沟通和反馈机制。看到困难了，直面问题，迎难而上，不要做怂蛋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二是干净利落地干掉那些太过聪明的人，那些精致的利己主义者。有他们在，团队一定乌烟瘴气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三是安排工作多讲背景、讲目标，让团队跟自己同频，能在一个频道上对话、讨论、甚至争吵。该决策要决策，但一定要避免专断。安排工作尽量提目标，避免跟团队的“路线之争”，这对团队的成长以及积极性都是负向的。允许他们犯错，也要让他们承担后果，复盘清楚问题自己去解决影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;写到最后，其实就一句话：&#xA;&lt;strong&gt;少一点表演，多一点诚实；少一点口号，多一点面对现实的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与大家共勉：实事求是，直面现实。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
